<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>M. Smidt:  Redevoering, uitgesproken in de vergadering van de afdeeling zang der werkende leden van de typographische vereeniging De Nederlandsche Drukpers, den 23 maart 1860</title>
        <author>ivozandhuis</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          <date>2021-02-12</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/3dqaqmywcb6jgp"/>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>M. Smidt</author>
            <title>Redevoering, uitgesproken in de vergadering van de afdeeling zang der werkende leden van de typographische vereeniging De Nederlandsche Drukpers, den 23 maart 1860</title>
            <imprint>
              <date>1860</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Downloaded from https://recogito.pelagios.org/</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>VOORWOORD.</p>
        <p>Tot beter verstand van de thans uitgegeven wordende redevoering, zal het niet ondienstig zijn, die te doen voorafgaan van een beknopt overzigt der feiten, die tot het uitspreken daarvan aanleiding hebben gegeven. In de maand Julij des vorigen jaars vereenigden zich een aantal leden der 
          <persName xml:id="recogito-1d13e650-7896-4f18-a5ce-bda9109f4a88">typographische vereeniging De Nederlandsche Drukpers</persName>
          , met het doel om, door beoefening van mannenkoorgezang, zoowel tot veraangenaming der vergaderingen van genoemde vereeniging, als tot eigen beschaving en gezellig verkeer, werkzaam te zijn.</p>
        <p>Hoezeer, inzonderheid wat het eerste deel van het omschreven doel betreft, o. a. op het in het begin dezes jaạrs gevierde Kopperfeest, bleek, dat de werkzaamheden van bedoelde leden, onder de leiding van den muziekmeester, den heer 
          <persName xml:id="recogito-2ccf014e-72f9-414f-9620-ca2bb167fc57">J. M. LEEFSON</persName>
          , niet konden gezegd worden zonder vrucht te zijn geweest, vestigde zich echter bij een deel dier leden meer en meer de overtuiging, dat de rigting hunner werkzaamheden niet aan het voorgestelde doel beantwoordde, zoo lang de aanvankelijk daarbij ingeslagen weg (namelijk het door het gehoor instuderen van zangstukken, zonder daarbij eenig theoretisch onderwijs in de muziek te genieten) zou worden gevolgd.</p>
      </div>
      <div>
        <p>De uiting dezer overtuiging werd meer algemeen en levendiger, toen het lid der vereeniging, de heer 
          <persName xml:id="recogito-3543ff8b-3b6d-4f98-9798-9d878fb9550e">J. C. BELINFANTE</persName>
          , door genoemde vereeniging benoemd tot directeur der werkende leden, ter vervanging van het lid, den heer 
          <persName xml:id="recogito-cd0517e1-d923-479f-a9f8-2f326727cde3">J. POSTER</persName>
          , die reeds vroeger als zoodanig zijn ontslag had ingediend, bij de aanvaarding dezer betrekking, in de vergadering der afdeeling Zang, van 20 Februarij jl., openlijk verklaarde, dat het bij die aanvaarding zijn bepaald voornemen was geweest en blijven zou, al het mogelijke aan te wenden, ten einde de werkzaamheden dier afdeeling in bedoelde, wezenlijk nuttige rigting te doen plaats hebben. Al dadelijk werd door eenige leden hiertegen geopposeerd, op grond hunner meening, dat het beoefenen van den zang bloot tot uitspanning, bij gevolg geenszins als middel tot intellectuele beschaving, moest dienen. Van eene andere zijde (welke kieschheidshalve hier niet bij name wordt aangeduid) werden zelfs woorden geopperd, welke, in verband gebragt met vroegere en latere uitingen van denzelfden kant, kennelijk eene verdachtmaking van den nieuwbenoemden directeur in zich sloten, in zoo verre deze, als tevens president zijnde van eene andere typographische vereeniging (genaamd 
          <persName xml:id="recogito-de8c12cb-d589-4e77-9bc9-4662a79e6b13">Amstels Typographenkoor</persName>
          , welke vereeniging zich uitsluitend er op toelegt, om het praktisch beoefenen der zangkunst door theoretische vorming te doen voorafgaan), nimmer, gelijk het – trouwens ten deze vrij onjuist toe te passen – spreekwoord zegt: » twee heeren te gelijk zou kunnen dienen&quot;, maar zelfs, regtstreeks of indirect, aanleiding zou kunnen geven tot tweedragt of scheuring in deze afdeeling, en, als gevolg daarvan, ook in de vereeniging De Nederlandsche Drukpers zelve.</p>
        <p>De daarop door den directeur der werkende leden bij herhaling gegeven verklaring, dat juist zijn vurigste wensch was, om, wel verre van scheuring te veroorzaken, integendeel de werkzaamheden van de afdeeling Zang van
</p>
      </div>
      <div>
        <p>laatstgenoemde vereeniging te zien plaats hebben in overeenstemming met den geest, in Amstels Typographenkoor heerschende, zoodanig, dat met der tijd eene aaneensluiting van beide ligchamen zou kunnen mogelijk worden, tot vorming van een goed en krachtig geheel , als kern en steun der Nederlandsche Drukpers, deze verklaring vond vertrouwen niet alleen, maar ook een krachtigen weerklank, niet enkel bij leden van de afdeeling Zang, maar ook bij de overgroote meerderheid der heeren bestuurderen van laatstgenoemde vereeniging, waarvan onderscheidene door eigen onderzoek zich van het doelmatige der muziekale leerwijze, in Amstels Typographenkoor gevolgd wordende, hadden overtuigd.</p>
        <p>Een welsprekend bewijs hiervoor leverde het feit, dat op de vergadering der afdeeling Zang van De Nederlandsche Drukpers, gehouden op Woensdag 14 Maart, door de aanwezige leden (en dit niet slechts bij afwezigheid, maar zelfs buiten voorweten, derhalve buiten eenigen invloed van de zijde des directeurs) werd besloten, in eene volgende, op Zaturdag 23 Maart te houden vergadering, te beraadslagen over, en bij meerderheid van stemmen te doen beslissen de quaestie: » of men bij den zang den tot dusver gevolgden weg zou behouden, en, zoo niet, geheel of gedeeltelijk het theoretisch onderwijs zou doen invoeren?”</p>
        <p>Ingevolge daartoe gedane aanschrijving, had dan ook die vergadering plaats op Zaturdag 23 Maart. En het was op die vergadering, dat, de discussiën over de bovenaangehaalde quaestie geopend zijnde, de 1ste secretaris, mede-bestuurder van de vereeniging De Nederlandsche Drukpers, de heer 
          <persName xml:id="recogito-1f07aa53-1487-4e4b-91b0-cb3d8491d651">M. SMIDT</persName>
          , het woord vroeg, en de thans uitgegeven wordende redevoering uitsprak.</p>
      </div>
      <div>
        <p>GEACHTE LEDEN!</p>
        <p>De drie navolgende vragen heb ik mij heden ten doel gesteld te beantwoorden:</p>
        <p>1o. Wat is het doel en de strekking van het werkende gezelschap onzer vereeniging in het algemeen? </p>
        <p>2o. Welke middelen moeten daartoe worden gebezigd? </p>
        <p>3o. Welke is de belooning, die wij daarvoor zullen of hebben ontvangen? </p>
        <p>In deze drie vragen liggen de denkbeelden opgesloten, die sedert geruimen tijd bij mij zijn opgerezen, en telkens na geëindigde oefening in de verschillende afdeelingen bij mij zijn wedergekeerd.</p>
        <p>Daarnaar heb ik dan ook mijne gedachten voor deze ure geregeld, opdat wij, hetgeen God moge seven, versterkt mogen worden, om ijverig te doen, wat wij ons ten taak hebben gesteld, en onder tegenstreving en bezwaren bemoedigd te blijven door het blijde vooruitzigt op het ons wachtende loon, waardoor wij het doel zullen bereiken, om voor onze feesten en het onderlinge genoegen, maar vooral tot aankweeking van kennis, gepast en ijverig werkzaam te zijn.</p>
        <p>In de ure, die beden tot onderlinge beraadslaging is bestemd, zal mijn woord slechts kort zijn; vele gebreken zullen waarschijnlijk mijn werk aankleven; doch ik reken</p>
      </div>
      <div>
        <p>op uwe broederlijke liefde, op uwen goeden wil, op uwe goedgunstige aandacht, om dezen mijnen goeden wil eenige waarde bij te zetten.</p>
        <p>1o. Wat is het doel en de strekking van onzen arbeid, als werkende leden in het algemeen? Ik wil bij het antwoord hierop niet opsommen al wat anderen, buiten ons, daarop zouden antwoorden, en hoe zij zich ons werken en streven, op het zachtst genomen, als gewrochten van dwaasheid en onverstand voorstellen. Wij, die reeds eenige uitwerkselen hebben gezien en ze aan het gezond verstand getoetst hebben, wij, die lust en ijver genoeg bezaten, om toe te treden tot de werkzaamheden, wij mogen ons geregtigd achten, de waarde van dien arbeid te bepalen, moetende wezen: verheven van strekking en den beoefenaar der typographie waardig.</p>
        <p>Ons beginsel en doel is derhalve: werkzaam te zijn ten nutte der vereeniging in het bijzonder, en tot den bloei der zoo edele boekdrukkunst in het algemeen, op eene wijze, den grooten LOURENS JANSZOON COSTER waardig.</p>
        <p>Het is de aankweeking van kennis en schoonheidsgevoel in de harten onzer medebroederen, voortvloeijende uit de zucht tot veredeling van ons zelven, toegepast op die aankweeking bij anderen, en zich kenmerkende door bevordering dier ware broederliefde, welke den mensch als ingeschapen is, en alzoo alles omvat, wat onder de woorden en denkbeelden van Broederlijkheid, Broederpligten, Broederwaarde, Broederregten en Broederliefde verstaan kan worden.</p>
        <p>Zoo is dan de bevordering van Broederheil het groote en schoone doel der Nederlandsche Drukpers. Dit oogmerk te helpen verwezenlijken en het groote plan te schragen, is wederom het schoone doel van het werkende gezelschap in het algemeen.</p>
        <p>Kan het dat doel bereiken?</p>
        <p>Wanneer wij, geachte leden! een blik slaan op onzen arbeid, op ons zelven, op de krachten, die wij dikwerf</p>
      </div>
      <div>
        <p>moeten aanwenden, om onze eigene verkeerde neigingen en driften te beteugelen, om onze valsche begrippen te leiden en te wijzigen; wanneer wij, zeg ik, daarop een blik werpen, en nagaan, wat moeite en inspanning er gevorderd wordt, om de veeltijds niet genoegzaam ontwikkelde verstanden meer bevattelijk te maken voor waarachtige kennis, en wanneer wij daarbij het oog slaan op den betreurenswaardigen geest, die onzen werkkring wederstaat, en zich halsstarrig verzet tegen hen, die de waarheid willen doen kennen, die het licht lief hebben boven de duisternis, die niet willen af breken, maar die willen opbouwen, – dan zal het mij moeijelijk zijn, bovenstaande vraag uit overtuiging toestemmend te beantwoorden; veeleer zal het te duchten zijn, dat de smart eener gedurige teleurstelling onzen moed en onze krachten zullen doen verflaauwen, en den arbeid staken.</p>
        <p>Maar, wanneer wij op de algemeene maatschappij terugzien, en opmerken, hoe kennis en verlichting steeds tegen onkunde en duisternis hebben gestreden; hoe dikwijls die beide zonnen hebben gedreigd voor altoos onder te gaan, doch immer weder met nieuwen glans aan de kim zijn gerezen, totdat eindelijk eene nieuwe eeuw van licht is aangebroken, die de nevelen grootendeels heeft verdreven, het menschdom op de baan van kennis en wetenschap met sterke en vaste schreden deed vooruitgaan, — dan verlevendigt zich onze hoop op een gelukkig slagen! Dan wordt, met de overtuiging van den onmiskenbaren invloed der verlichting op de beschaving en veredeling der menschen, met het gevoel der kracht en der vermogens van ons onderling verbond, dat juist daartoe is ingesteld, en daardoor alleen krachtig kan werken, omdat het werkt door eensgezinde magt, door éénen geest bezield, door éénen geest geleid, door éénen geest bestuurd, naar een en hetzelfde doel strevende, dan wordt, herhaal ik, ons vertrouwen op de uitkomst bevestigd.</p>
      </div>
      <div>
        <p>En wanneer men dan ons werkend ligchaam beschouwt, gelijk het werkelijk is: zwak, zoo lang het zich niet toelegt op eene meer daadwerkelijke zelfoefening; sterk, wanneer men het bewustzijn heeft, in staat te wezen tot eene grondige uitvoering van datgene, wat men zich ten taak heeft gesteld, en die kracht vertiendubbeld door den band der eendragt, die ons allen als broederen zamen bindt, gedreven en aangevoerd door die zelfdenkende kracht, waaraan niets wederstaat, werkende in den geest der liefde, die alles vermag, -dan, maar ook dan eerst zijn wij in staat, naar den eisch van het door ons beoefende vak op te treden. Wat is dan natuurlijker, dan dat wij ons vertrouwen schenken aan het hoofd van dezen kring, die, door innige overtuiging des gemoeds gedreven, zijne krachten wil inspannen tot bereiking van die meerdere volmaaktheid. Gelooft echter niet, dat ik droom van de mogelijkheid eener algeheele volmaaktheid. Neen, de mensch, ook de wijsste en sterkste, blijft mensch, en zijne werken zwak en onvolledig. Maar, wanneer gij hem in zijne uitvoering schraagt, hem met vertrouwen ondersteunt tot het ten uitvoer brengen van al datgene, wat, volgens onze statuten, van hem moet uitgaan, dan zult gij, als leden van dezen kring, met een onbevangen oordeel, datgene kunnen medehelpen tot stand brengen, wat zoo hoogst noodig moet worden verbeterd. Deze verbetering moet, volgens mijne zienswijze, bestaan in eene meer grondige, oordeelkundige kennis. Zietdaar, wat wij behoeven en wat ons gemakkelijker, geleidelijker zal worden ingeprent, dan eene altijddurende, oppervlakkige oefening, zonder innerlijke kennis, zonder verband, zonder andere oorzaak, dan de mode, maar die maar al te vaak het veelgeliefde sieraad blijft, het tooisel der naaktheid; oppervlakkig geprezen, maar innerlijk onvoldoende. Men worde niet afgeschrikt door eene verdachtmaking der leuze: »wetenschappelijke kennis&quot;. Neen; integendeel zal u uit de toepassing genoegzaam blijken, wat onder we</p>
      </div>
      <div>
        <p>tenschap wordt verstaan, in, den goeden, degelijken zin; niet als dorre, opgestapelde, onzamenhangende geleerdheid, maar als eene den typograaph waardige zelfkennis.</p>
        <p>Ik besluit dus, dat wetenschappelijke kennis van de hoogste waarde is, dat zaak kennis altijd verre verkieslijk is boven bloot machinale verrigtingen. Met vertrouwen wijs ik u daarom op den weg van vooruitgang, op de onmiskenbare zegepraal van zelfkennis, van waarheid over vooroordeel, van licht over duisternis; maar ook met weemoed, omdat wij met schaamte moeten erkennen, hoe zeer de beoefenaars eener kunst, welke hare stralen ter verlichting verspreidt, nog verre, verre verwijderd zijn van de eenvoudige vereischten eener meer rationele zelfoefening.</p>
        <p>Zoo heb ik u dan, volgens mijne innige overtuiging, aangetoond, wat onze arbeid is en wat hij zal kunnen worden.</p>
        <p>Laten wij nu zien wat de belooning is.</p>
        <p>Het zou onjuist zijn opgevat, geachte vrienden! wanneer wij aan den zin, waarin dat woord kan worden opgevat, een bepaald denkbeeld van belooning na volbragten arbeid verbonden achtten. De belooning daarvoor berust in onze eigene zelfvoldoening, door ons bewustzijn, mede te werken tot den bloei van onzen zoo schoonen broederband. Gelijk er door eene meer grondige zelfbeoefening der schoone kunsten eene trapsgewijze ontwikkeling bestaat, zoo bestaat er door deze ook eene zedelijke vorming van den mensch. Hij wil het goede, hij werkt het goede en hij volbrengt het.</p>
        <p>Het kan dus hier alleen het loon op het willen en het loon op het werken gelden. Ik wensch nog even na te gaan, waarin dat zal zijn gelegen. Gij allen, werkende leden! zoo als' gij hier zijt, en die reeds langeren of korteren tijd in dezen kring zijt werkzaam geweest, u zal ik het zeggen, welk loon het is, dat wij voor onze werkzaamheden genieten. Het is dat zedelijke, ver boven het stoffelijke verheven loon, dat voortvloeit uit tevredenheid</p>
      </div>
      <div>
        <p>met zich zelven, als het geweten getuigenis geeft, van niet achterlijk te zijn geweest, maar volijverig te hebben gedaan, wat pligt gebood, al ware die pligt ook soms in strijd met ons bijzonder belang. Het is dat innige gevoel van tevredenheid, dat ons vrede schenkt met ons zelven, voortvloeijende uit het zelfbewustzijn, werkzaam te zijn geweest te algemeenen nutte, tot den bloei onzer vereeniging. Leden, het doel dier vereeniging, waarin gij als lid zijt opgenomen, is schoon in zijn wezen, groot door zijn, omvang, magtig door zijne zedelijke kracht, strevende naar bevordering van kennis en verlichting.</p>
        <p>In dien geest zal heden door u moeten worden beslist, of gij op het pad eener meer grondige zelfoefening eene schrede verder wilt gaan. Moeite zal dit u in den eersten aanvang kosten, maar eene groote zelfvoldoening zult gij na eenigen tijd daarvoor inoogsten, wanneer gij, u eenmaal meer vrij en onbelemmerd in de door u beoefende kunst zult kunnen doen kennen; vrij, omdat gij u dan meer onafhankelijk in reinheid en zuiverheid zult kunnen doen verstaan; vrij, omdat gij dan, als in zekeren zin heer over u zelven zijnde, ook in dit opzigt uwe handelingen door uw eigen vrij besef zult laten leiden; vrij, omdat gij alsdan, ook bij uwe uitspanningen, uwe waarde als typographen zult kunnen doen kennen en achten.</p>
        <p>Mij ontbreekt voor den oogenblik de tijd, om uwen blik verder te leiden; om u te doen opmerken, wat gij zuit kunnen ten uitvoer brengen, wanneer gij eenmaal, als een in theorie en praktijk geoefend zangkoor, zult kunnen optreden. Dat ieder uwer dit in gemoede mogę overwegen. Het geldt hier toch de vraag: biedt de tot dusverre gevolgde manier van oefening u stof tot tevredenheid en voldoening voor de moeite, welke gij daaraan besteedt? Ik voor mij geloof uit volle overtuiging dit ontkennend te moeten beantwoorden. Er is evenwel nog kracht voor het tegenwoordige en hoop voor de toekomst; doch, deze ure zal ons moeten doen zien, of de</p>
      </div>
      <div>
        <p>zucht tot verkrijging van waarachtige kennis werkelijk onder u bestaat.</p>
        <p>Broeders! Leden dezer afdeeling! mag ik mij vleijen, in uwe harten die overtuiging te hebben gevestigd, dat wij een meer theoretischen weg moeten opgaan, dat wij eene meer passende rigting aan onze oefeningen moeten geven? Dan zal ik u wel niet behoeven te zeggen, dat het dan onze voornaamste pligt en tevens de behartiging van een veel afdoend belang is, met het vervullen dier taak, tot heil van ons zelven en tot versterking van dezen kring, ijverig voort te gaan. Gaarne breng ik u mijn hartelijken dank, voor hetgeen ieder uwer aan de tot nog toe gevolgde leerwijze heeft toegebragt. Dat wij dan, zonder hartstogtelijkheid en in waarachtige eensgezindheid, over deze belangen mogen beraadslagen en, in eendragt, onderlinge liefde en overeenstemming, den nieuwen weg mogen bewandelen, dit is mijn innige wensch.</p>
        <p>Het verledene heeft ons onze zwakke punten doen kennen, laat de toekomst die onder ons niet wedervinden!</p>
        <p>Werken wij derhalve eenstemmig en eenparig tot heil der Nederlandsche Drukpers, tot getrouwe behartiging der belangen van hare afdelingen, tot ijverige bevordering van kennis, tot eendragtige liefde van allen tot allen, die den naam van lid der Drukpers mogen dragen. Dan zal de geest van den grooten LOURENS COSTER ons verlichten en onze krachten schragen tot bereiking van dat doel, hetwelk eenmaal van ons zal doen getuigen: „Die kinderen, die volgelingen, zijn den naam van typographen waardig !&quot;</p>
        <p>Zoo moge mijn geschrift aan alle broeders leeren, 
Hoe noodig dat het is, verkeerdheen af te weren; 
Hoe noodig 't is, de kunst te leiden met verstand, 
Eer een verkeerde vlam bekome de overhand. 
Waar broedertwist regeert, zoo hevig en verbolgen, 
Daar wordt het schoone doel als door een stroom verzwolgen.</p>
      </div>
      <div>
        <p>Wie dan de kracht bezit, die keere zulk een kwaad; 
Hij schaff' te regter tijd, hij schaffe hulp en raad, 
Opdat geen naberouw het harte moge pijnen, 
Als vrede en eendragtszin verstoord zijn en verkwijnen; 
Er is geen grooter leed, dat aller hart vervult, 
Dan ramp door twist te zien, gesticht door eigen schuld. 
Dat ieder, waar hij kan, die vonk steeds dempe en smoore! 
'k Herhaal nog eens die bee; die hooren wil, die hoore!</p>
        <p>
          <persName xml:id="recogito-c3119d0f-5ffa-4e0f-a9df-dad19eebb96c">M. SMIDT</persName>,
1e secretaris der vereeniging
De Nederlandsche Drukpers</p>
      </div>
      <div>
        <p>NAWOORD.</p>
        <p>Het gevolg van vorenstaande redevoering, waarin de heer Smidt niet slechts, op even hartelijke als welsprekende wijze, zijn vertrouwen in den nieuwbenoemden directeur der werkzaamheden liet doorstralen, maar ook door zijn overtuigenden betoogtrant blijk gaf, het door dezen bedoelde en gewenschte met juistheid te waarderen en ten volle te beamen, was dan ook in menig opzigt verblijdend. Immers, na eene gezette discussie, welke bewees, dat men de zaak met gemoedelijkheid en zonder eenigen misplaatsten hartstogt besprak, stemden, van de 16 leden, 15 dáárvoor, dat in het vervolg de leeravonden voor de helft aan theoretisch onderwijs, voor de andere helft aan het instuderen van zangstukken, volgens de tot nog toe gevolgde wijze, zouden worden gewijd, terwijl één lid zijne stem uitbragt ter gunste van het algeheel en uitsluitend invoeren van het theoretisch onderwijs.</p>
        <p>Was het alzoo verkregen resultaat verheugend - en omdat daardoor werkelijk reeds eene groote schrede voorwaarts was gedaan op den weg van beschaving door verstandelijke ontwikkeling, het eerste en voornaamste doel der vereeniging De Nederlandsche Drukpers, én omdat te gelijker tijd, en in afwachting van meerdere muziekale vorming der werkende leden van den zang, de gelegen</p>
      </div>
      <div>
        <p>heid bleef bestaan, om door het voordragen van zangstukken de feestvieringen van genoemde vereeniging op te luisteren – grievend was het daarentegen voor hen, die het werkelijk zoo goed voor hadden, op de daarop volgende vergadering der afdeeling Zang, den 27 Maart, onderscheidene missives te zien inkomen, dáárop neerkomende, dat de schrijvers daarvan, als zich niet kunnende vereenigen met den genomen, inderdaad in menig opzigt nuttigen maatregel, hun ontslag als lid dier afdeeling namen.</p>
        <p>Het feit dat er onder deze zelfde leden ook waren, die in de vorige vergadering voor den bedoelden maatregel hadden gestemd, mogt nu het vermoeden doen rijzen, dat hier ruggespraak in het spel was, de welgezinde leden lieten het bij het vermoeden, bedekten het met den mantel van broederlijke liefde en troostten zich over het verlies, door het besef der waarheid, dat niet de hoeveelheid, maar de hoedanigheid der leden van eenig ligchaam daaraan innerlijke kracht en bloei moet bijzetten, en het de achting van andere, ook buiten zoodanigen kring zich bevindende personen moet doen verwerven.</p>
        <p>Dat zij zich hierin niet hadden bedrogen, bleek niet alleen dáárdoor, dat zij zich alras mogten verheugen over de toetreding tot de zang-afdeeling van onderscheidene 'gewone leden der vereeniging, die zich tot hunne toetreding vonden aangedreven juist door de in die afdeeling voorgenomen betere leerwijze, maar zij vonden daarvoor ook inzonderheid een bewijs in den algemeenen bijval, welke ter algemeene vergadering der vereeniging, den 1 April gehouden, werd geschonken aan de denkbeelden, ontwikkeld in de hierboven medegedeelde redevoering van den heer Smidt, toen deze, op de hem deswege gedane uitnoodiging, bereidwillig ook te dezer vergadering voordragt daarvan deed; een bijval, welke ten volle en welsprekend bleek, door de eenstemmigheid en de levendige blijken van goedkeuring, waarop het door den vice-president, mede-bestuurder der vereeniging, den heer</p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <persName xml:id="recogito-6833410c-a1c3-4170-8ab5-840a9b373017">A.H. Brouwer</persName>, gedane voorstel, om die redevoering te doen drukken en aan de leden rond te delen, werd aangenomen.</p>
        <p>Leden der typografische vereeniging De Nederlandsche Drukpers! Door deze uitgave is aan het besluit uwer algemeene vergadering voldaan, niet alleen, maar is u tevens een kort overzigt gegeven der feiten, die daarmede in onmiddellijk verband staan, zoodat degenen onder u, die niet met de geheele toedragt der zaak bekend waren, daaromtrent thans ten volle zijn ingelicht en zelven daarover hun oordeel kunnen vellen.</p>
        <p>Moge dan ook deze uitgave strekken tot terzijdestelling van alle verkeerde begrippen, misschien nog omtrent deze zaak heerschende; moge zij vele leden doen besluiten toe te treden tot de afdeeling Zang, in de overtuiging dat die afdeeling met volharding op den door haar ingeslagen weg voortgaan en nog steeds trachten zal, verbetering te brengen daar, waar die noodig mogt worden bevonden; maar vooral, moge zij strekken als eene bij drage tot eene meer algemeene verbroedering van typographen, een doel, reeds opgesloten in den naam, en dan ook noodzakelijk voor den voortdurenden bloei en welvaart der vereeniging De Nederlandsche Drukpers!</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>